\begin{abstract}

    \begin{center}
        \large{\input{include/work-title.tex}} \\
    \large\textit{Вамбриков Никита Сергеевич} \\[1 cm]

    Выпускная квалификационная работа посвящена разработке и исследованию нейросетевой системы улучшения речи, основанной на архитектуре Miipher2 и самоконтролируемых (SSL) акустических представлениях. Целью работы является создание эффективного решения для подавления шума и очистки речевых сигналов, обеспечивающего высокое качество восстановленной речи при приемлемых вычислительных затратах.

    В рамках исследования выполнен аналитический обзор современных подходов к улучшению речи, включая классические методы и глубокие генеративные модели. Основное внимание уделено архитектурам, использующим предобученные SSL-энкодеры (WavLM, HuBERT) и нейросетевые вокодеры (HiFi-GAN, WaveFit). На базе модели Miipher2 реализована собственная система, в которой зашумлённый сигнал очищается путём извлечения устойчивых лингвистических признаков SSL-энкодером с последующим восстановлением высококачественной речи вокодером.

    Проведено всестороннее экспериментальное сравнение четырёх комбинаций «энкодер – вокодер» на стандартных наборах данных. Качество оценивалось объективными метриками (PESQ, STOI, SI-SDR), а также анализировались вычислительная сложность и время обработки. По итогам экспериментов выявлена конфигурация, достигающая наилучшего баланса между точностью восстановления и скоростью работы. Полученные результаты подтверждают перспективность комбинирования SSL-фронтендов с нейросетевыми вокодерами для задач очистки речи, а созданная система может быть использована для создания высококачественных датасетов аудио не уступающих студийной записи для обучения нейросетей.
    \vfill

    \end{center}

\end{abstract}
